# Анализ ВСР (базовый)

В режиме «Анализ ВСР (базовый)» интерфейс программы выглядит следующим образом:

![](../pictures/conclusion/hrv_basic.png "«Анализ ВСР (базовый)»")

## Ритмограмма

![](../pictures/conclusion/rhythmogram_basic.png "Ритмограмма")

Ритмограмма – это последовательность вертикальных линий, длина которых соответствует по высоте измеряемым программой RR-интервалам. Ритмограмма позволяет в наглядной и компактной форме представить характер текущего ритма сердца. Нормальные RR-интервалы обозначаются на ней синим цветом, нарушения ритма или артефакты - красным.

При помощи левой кнопки мыши может быть выделена область ЭКГ для работы. Снять выделение возможно при помощи правой кнопки мыши.

![](../pictures/conclusion/rhythmogram_cursor_basic.png "Выделенная область ритмограммы")

Потянув за край выделенной области, можно увеличить или уменьшить ее размер. При этом курсор мыши приобретает характерный для этого действия вид: *![](../pictures/conclusion/cursor-size-hor.png)*.

Расчет показателей вариабельности сердечного ритма и построение графиков ведется по выделенной области.

## Тренд ЧСС

![](../pictures/conclusion/trend_chss.png "Тренд ЧСС")

Тренд ЧСС позволяют проследить динамику изменения и численные значения ЧСС за весь период наблюдения, а также быстро и безошибочно находить фрагменты ЭКГ, содержащие нарушения ритма, для которых характерны резкие изменения ЧСС (например, эпизоды тахикардии или брадикардии).

## Переключение между ритмограммой и трендом ЧСС

![](../pictures/conclusion/rr_chss_switch_basic.png "Переключение между ритмограммой и трендом ЧСС")

При клике правой кнопкой мыши на графике ритмограммы или тренда ЧСС появляется контекстное меню, через которое можно переключиться между этими режимами.

## Выделенная область

![](../pictures/conclusion/rr_range.png "Выделенная область")

Позволяет узнать границы выделенных RR-интервалов или задать выделенную область вручную.

## RR-интервалы

![](../pictures/conclusion/rr_intervals.png "RR-интервалы")

Показывает общее количество RR-интервалов и количество RR-интервалов, выделенных в данный момент.

## Статистические показатели

![](../pictures/conclusion/hrv_basic_stats_values.png "Статистические показатели")

Статистические показатели рассчитываются по выделенной в данной момент области.

* RRср., мс - среднее значение NN-интервалов, величина обратная частоте сердечных сокращений.
* RRмин., мc - минимальное значение NN-интервала.
* RRмакс., мc - максимальное значение NN-интервала.
* Мо, мс - мода, наиболее часто встречающаяся величина NN-интервала.
* АМо, % - амплитуда моды, процент значений NN-интервалов, соответствующих моде.

Под таблицей выводится тип вегетативной регуляции, определяемый на основе рассчитанных параметров:
* парасимпатикотонический
* преимущественно парасимпатикотонический
* нормотонический
* преимущественно симпатикотонический
* симпатикотонический
* неопределенный

## Скаттерограмма

![](../pictures/conclusion/hrv_scatter.png "Скаттерограмма")

Скаттерограмма рассчитывается по откорректированному сигналу и только по выделенной в данный момент области.

Скаттерограмма – это график, на который наносятся точки с координатами, соответствующими смежным RR-интервалам. Скаттерограмма дает наглядное представление об общем характере и закономерностях сердечного ритма. По оси ординат откладывается длительность i-го интервала, а по оси абсцисс - длительность интервала с номером i+1.